<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Jean-Philippe Labbé's webpage - Random thoughts</title><link href="https://jplab.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://jplab.github.io/feeds/random-thoughts.atom.xml" rel="self"></link><id>https://jplab.github.io/</id><updated>2015-03-02T13:00:00+01:00</updated><entry><title>A mas velocidad semaforo rojo</title><link href="https://jplab.github.io/circulation.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-02T13:00:00+01:00</published><updated>2015-03-02T13:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2015-03-02:/circulation.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Technique de contrôle de vitesse&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dans les petits villages d'Espagne, j'ai vu une enseigne disant&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://s611.photobucket.com/user/mungano_2009/media/Sinttulo-52.png.html"&gt;A mas velocidad semaforo rojo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui se traduit par &amp;quot;si tu vas vite, la prochaine lumière sera rouge.&amp;quot;
J'ai trouvé le principe bien pensé pour réguler la vitesse. En ayant
une vitesse réduite mais constante, la fluidité n'est pas affecté
grandement et les voitures provenant les rues voisines peuvent
intégrer la voie principale plus facilement grâce à une vitesse
réduite et plus uniforme des voitures. Et passer sur une lumière
rouge est instinctivement plus grave qu'un excès de vitesse.
Pourrait-on voir l'idée être débattu au Québec?&lt;/p&gt;
</content><category term="urbanisme"></category><category term="circulation"></category></entry><entry><title>Financement de l'université - Recherche de l'IRIS</title><link href="https://jplab.github.io/recherche_iris.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-02T13:00:00+01:00</published><updated>2015-03-02T13:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2015-03-02:/recherche_iris.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Financement de l'université - Recherche de l'IRIS&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Trois ans après le printemps 2012, en lisant mes notes, je tombe sur une
étude de l'institut de recherche et d'informations socio-économiques
(IRIS) datant de octobre 2008.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La recherche s'intitule &lt;a class="reference external" href="http://iris-recherche.qc.ca/publications/financement_des_universites_vers_une_americanisation_du-1"&gt;Financement des universités: Vers une américanisation
du modèle québécois?&lt;/a&gt;.
C'est une lecture très intéressante et informative. Parmi les conclusions de la recherche on y trouve, entre autres, les points suivants:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;En Australie, le remboursement proportionnel au revenu (RPR) a servi
de mécanisme pour substituer les fonds étudiants aux fonds publics.
Son introduction permet de présenter la substitution des sources de
financement des universités comme une simple variante du mode de
perception de la tarification individuelle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uniquement 20% des étudiant·e·s postsecondaires américains on accès au
réseau d’université privé. Dans cette portion déjà restreinte, uniquement 5%
des étudiant·e·s proviennent du quintile le plus pauvre de la population
américaine, contre une part de 70 % pour ceux appartenant au quintile le
plus riche.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De 1980 à 2000, la part qu’occupaient les frais de scolarité des universités
publiques dans le budget familial du quintile le plus pauvre de la population
est passée de 13% à 25%. Pour le 20% des plus riches, la part des frais de
scolarité dans le budget familial moyen est restée stable à 2%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La pression croissante en faveur de hausses de frais de scolarité indique
que le Québec s’engage dans une direction similaire. Un Québec qui aurait,
dans l’avenir, converti son système d’éducation en régimes à contribution
étudiante élevée (versus subventions directes de l’État), en utilisant le
RPR comme mécanisme de transition, aurait, au final, un système d’éducation
privatisé et élitiste, où des pauvres pourraient tout de même entrer, à
condition de le faire à crédit, en s’endettant à vie.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Même si cette recherche date de 2008, elle renferme toujours des informations
pertinentes et actuelles. Il aurait été intéressant qu'ils considèrent
l'indexation des frais de scolarité et ses conséquences.&lt;/p&gt;
</content><category term="éducation"></category><category term="iris"></category><category term="recherche"></category></entry><entry><title>Why so many reasonable people doubt science?</title><link href="https://jplab.github.io/why-so-many.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-02T13:00:00+01:00</published><updated>2015-03-02T13:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2015-03-02:/why-so-many.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Why doubt science&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Suivant l'éclosion de rougeole au Québec, l'&lt;a class="reference external" href="https://www.nationalgeographic.com/magazine/2015/03/science-doubters-climate-change-vaccinations-gmos"&gt;article&lt;/a&gt; de Joel Achenbach publié sur le site web de la revue National Geographic tente de donner une réponse à la question&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Why so many reasonable people doubt science?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'aspect sociologique de la réponse est bien défendu et propose une explication
plus terre-à-terre du débat &amp;quot;Science vs Faits&amp;quot;.&lt;/p&gt;
</content><category term="science"></category></entry><entry><title>Rarity of left-handed people</title><link href="https://jplab.github.io/lefthand.html" rel="alternate"></link><published>2015-01-28T11:00:00+01:00</published><updated>2015-01-28T11:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2015-01-28:/lefthand.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Correlation with left-hand&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;As a left-handed mathematician, I was often told some more or less provable
facts about &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Handedness_and_mathematical_ability"&gt;left-handed people&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Between Jan. 18 and Jan. 31 2015, the 18th Midrasha Mathematicae took place
at the Israel Institute for Advanced Studies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;During the talks, I noticed several local participants were left-handed. It would be
interesting to know the incidence of between a mathematician (supposedly
correlates with being left-handed) and having a right-to-left writing system
associated with the mother language.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Are these things correlated?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, a study done a few years ago seems to reveal the reason why lefties are
&lt;a class="reference external" href="http://www.livescience.com/19968-study-reveals-lefties-rare.html"&gt;rare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content><category term="correlation"></category><category term="left-hand"></category><category term="math"></category></entry></feed>