<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Jean-Philippe Labbé's webpage - Revue de Presse</title><link href="https://jplab.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://jplab.github.io/feeds/revue-de-presse.atom.xml" rel="self"></link><id>https://jplab.github.io/</id><updated>2018-07-15T16:40:00+02:00</updated><entry><title>Revue 2018 du Devoir -- Relation Canada vs Québec</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2018_relation.html" rel="alternate"></link><published>2018-07-15T16:40:00+02:00</published><updated>2018-07-15T16:40:00+02:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2018-07-15:/devoir_2018_relation.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2018 des articles du Devoir sur les relations Canada vs Québec&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici les articles concernant les relations Canada vs Québec qui m'ont
intéressés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="grogne-au-sujet-du-transfert-de-25-millions-dartefacts-historiques-a-ottawa"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/actualites-culturelles/513574/grogne-au-sujet-du-transferts-de-25-millions-d-artefacts-historiques-a-ottawa"&gt;Grogne au sujet du transfert de 25 millions d’artefacts historiques à Ottawa&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une ville comme Ottawa qui subtilise les artéfacts du reste du Canada: un geste colonialiste?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="parcs-canada-et-la-statue-de-la-discorde"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.ledevoir.com/politique/quebec/532068/un-canadien-errant"&gt;Parcs Canada et la statue de la discorde&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;This is how you rewrite history, by denying it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Federal Organisation Parc Canada refuses to put a Statue commemorating the 225th anniversary of the _First_ Parliament of Lower-Canada (75 years before the Federation of the Dominion in 1867) where it actually was, to inform citizens and tourists that it was there. Instead, it should now be in front of the current Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reason: It does not fit with the &amp;quot;Theme of the Parc&amp;quot; which is the United Canadas 1840-1867 (notice the plural) which was to implement the assimilation of the French Canadians, a people &amp;quot;with no literature and no history&amp;quot; (said Lord Durham main supporter of the Union).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category><category term="société"></category></entry><entry><title>Revue 2018 du Devoir -- Langue</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2018_langue.html" rel="alternate"></link><published>2018-07-15T16:30:00+02:00</published><updated>2018-07-15T16:30:00+02:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2018-07-15:/devoir_2018_langue.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2018 des articles du Devoir sur la langue&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici une liste d'article concernant la langue que j'ai aimé&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="des-bancs-d-ecole-au-banc-des-accuses-le-masculin-destitue"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.ledevoir.com/opinion/idees/513339/reponse-du-chroniqueur"&gt;Des bancs d'école au banc des accusés, le masculin destitué&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un article article sur le débat sur les genres en langue française.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est une réplique de l'argument: &amp;quot;comme on l’entend souvent, qu’il n’y a pas d’équivalence entre le genre grammatical et le genre des personnes, puisqu’une femme peut être un assassin et un homme une personne.&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="éducation"></category><category term="langue"></category></entry><entry><title>Revue 2018 du Devoir -- Politique</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2018_politique.html" rel="alternate"></link><published>2018-07-15T16:00:00+02:00</published><updated>2018-07-15T16:00:00+02:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2018-07-15:/devoir_2018_politique.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2018 des articles du Devoir sur la politique&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici une liste d'article concernant la politique en général.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="catalogne-quand-la-primaute-du-droit-a-le-dos-large"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.ledevoir.com/opinion/idees/511974/catalogne-quand-la-primaute-du-droit-a-le-dos-large"&gt;Catalogne: quand la primauté du droit a le dos large&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un texte d’un étudiant en droit sur la primauté du droit dans le contexte de l’indépendance en Catalogne.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="penser-la-gauche-autrement"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/518048/penser-la-gauche-autrement"&gt;Penser la gauche autrement&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un texte donnant des extraits d'un pamphlet sur le sujet.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category></entry><entry><title>Revue 2017 du Devoir -- Relation Canada vs Québec</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2017_relation.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-30T16:40:00+02:00</published><updated>2017-07-30T16:40:00+02:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2017-07-30:/devoir_2017_relation.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2017 des articles du Devoir sur les relations Canada vs Québec&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici les articles concernant les relations Canada vs Québec qui m'ont
intéressés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="genocide-dites-vous"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/international/actualites-internationales/494574/genocide-dites-vous"&gt;Génocide, dites-vous...&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Personne n'est à l'abri des génocides, pas même le Canada, selon ce juge
retraité. Ce commentaire fait suite à la sortie de Andrew Potter contre la
société québécoise.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="mcgill-et-potter-le-symptome-du-declin-des-universites"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/education/494971/l-affaire-potter-symptome-du-declin-des-universites"&gt;McGill et Potter: le symptôme du déclin des universités&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Autre texte sur la sortie de Potter dans Maclean: &amp;quot;Le problème que soulève son
intervention délirante n’est pas celui de la liberté d’expression — car il peut
bien écrire ce qu’il veut dans les feuilles de chou de son choix —, mais bien
celui que ses propos sont incompatibles avec le poste qu’il occupait : il
n’était plus commentateur politique dans un journal anglophone qui doit bien
faire plaisir à ses lecteurs, mais directeur d’un centre universitaire censé
étudier la société canadienne, ce qui est tout à fait différent.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-canada-de-2017-toujours-anti-francophones"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/504925/le-canada-de-2017-toujours-anti-francophones"&gt;Le Canada de 2017 toujours anti-francophones&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un texte décrivant les situations asymétriques que vivent les
francophones hors-Québec au Canada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;En matière linguistique, l’Acte de l’Amérique du Nord britannique, dont on
soulignait les 150 ans de son entrée en vigueur, aura surtout servi à protéger
les écoles anglaises du Québec. Sachant que les autres provinces, toutes sans
exception, adoptèrent entre 1870 et 1912 des lois bannissant le français de l’enseignement, et ce, pendant des décennies.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La province de Colombie-Britannique a utilisé une loi de 1731 pour invalidé
des preuves parce qu'elles étaient écrites en français.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;En octobre 2015, la Cour suprême de Colombie-Britannique donnait raison à
Rose-des-Vents. Acharnée, la province a aussitôt interjeté appel. Multipliant
les obstructions dans son autre procès contre le Conseil scolaire (CSF), la
Colombie-Britannique en est venue en juin 2012 à invoquer — avec succès — une
loi coloniale anglaise datant de 1731 pour faire déclarer irrecevables les
milliers de pages soumises en preuve par le CSF parce qu’elles étaient… en
français.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="les-liberaux-voteront-contre-lexigence-du-bilinguisme-a-la-cour-supreme"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/511196/bilinguisme-a-la-cour-supreme-pas-possible-sans-amender-la-constitution"&gt;Les libéraux voteront contre l’exigence du bilinguisme à la Cour suprême&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs combats politiques doivent avoir lieux pour faire en sorte d'avoir des juges francophones à la cour suprême. Puisque les interprètes &amp;quot;interprètent&amp;quot;, ils peuvent faire des changements de sens et cela affecte la compréhension des juges. À chaque gouvernement ce combat est à recommencer et il faut constamment se battre afin d'avoir droit à un système de justice en français au Canada, alors qu'il se dit bilingue.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="chronique-du-bonjour-hi-ordinaire"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/505246/chronique-du-bonjour-hi-ordinaire"&gt;Chronique du bonjour-«hi» ordinaire&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Elle le fait en anglais. Il faut parler en anglais à la gérante, semble-t-il, ce que je ferai moi aussi, je l’avoue humblement.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une petite chronique écrite avec humour sur des exemples de bilinguisme absurde pour les habitants de Montréal.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="les-francophones-et-la-societe-royale-du-canada-des-explications-simplistes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/science-et-technologie/507303/les-francophones-et-la-societe-royale-du-canada-des-explications-simplistes"&gt;Les francophones et la Société royale du Canada: des explications simplistes&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Réplique au président de la Société royale du Canada qui disait que les francophones devraient devenir membres de la société en plus grand nombre.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="comparativement-a-la-catalogne-le-quebec-la-echappe-belle"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/509865/comparativement-a-la-catalogne-le-quebec-l-a-echappe-belle"&gt;Comparativement à la Catalogne, le Québec l’a échappé belle…&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;La Cour suprême, dans une décision unanime, rendue exceptionnellement au nom
de la Cour sans qu’aucun des juges n’ajoute de remarques particulières, a
décidé que la démocratie devait l’emporter sur le strict juridisme.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Cour suprême du Canada a donné trois principes à respecter par sa décision sur la &amp;quot;clarté référendaire&amp;quot;:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;La Constitution n'est pas seulement un texte écrit; elle englobe les idées du fédéralisme, de la démocratie, du constitutionnalisme et la primauté du droit, ainsi que le respect des minorités.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un vote qui aboutirait à une majorité claire au Québec en faveur de la sécession, en réponse à une question claire, conférerait au projet de sécession une légitimité démocratique que tous les autres participants à la Confédération auraient l’obligation de reconnaître.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il incomberait aux acteurs politiques de déterminer le contenu des négociations et le processus à suivre. La conciliation des divers intérêts constitutionnels légitimes relève nécessairement du domaine politique plutôt que du domaine judiciaire, précisément parce que cette conciliation ne peut être réalisée que par le jeu des concessions réciproques qui caractérise les négociations politiques. Dans la mesure où les questions abordées au cours des négociations seraient politiques, les tribunaux, conscients du rôle qui leur revient dans le régime constitutionnel, n’auraient aucun rôle de surveillance à jouer.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category><category term="société"></category></entry><entry><title>Revue 2017 du Devoir -- Langue</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2017_langue.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-30T16:30:00+02:00</published><updated>2017-07-30T16:30:00+02:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2017-07-30:/devoir_2017_langue.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2017 des articles du Devoir sur la langue&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici une liste d'article concernant la langue que j'ai aimé&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="la-force-de-langlicisme"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/497998/la-force-de-l-anglicisme"&gt;La force de l’anglicisme&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Par exemple, un « winner » gagne certainement plus qu’un « gagnant », d’autant
plus qu’il se dénomme dans la langue du plus fort. « Foodie » rend désuets «
gourmet » et « gastronome », des mots pourtant très justes et parfaitement
appropriés. « Weird » est plus bizarre que « bizarre », comme « moron »
désignerait un degré de plus dans l’idiotie que « niaiseux » ou « imbécile ».&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le texte est très relié au livre de Hagège &amp;quot;Contre la pensée unique&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ces nouveaux anglicismes nous font perdre la trace du mot français équivalent
qui, avant de sombrer dans l’oubli, subit une dure dévaluation. La dépréciation
consentie de notre langue nous prédispose à aimer davantage la culture
hégémonique d’où viennent les mots empruntés et qui profite d’un renforcement
systématique : on s’habitue à l’usage de ces mots d’une culture envahissante,
qui en retour devient encore plus attirante.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="french-syntax-is-in-corruptible"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://itre.cis.upenn.edu/~myl/languagelog/archives/002587.html"&gt;French syntax is (in)corruptible&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un texte sur l'origine de la citation &amp;quot;Ce qui n'est pas clair n'est pas français&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="en-francais-le-genre-na-pas-de-sexe"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/483679/la-replique-en-francais-le-genre-n-a-pas-de-sexe"&gt;En français, le genre n’a pas de sexe&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce texte est une réplique à un autre texte, expliquant que le genre des mots ne
serait pas relié à la dualité mâle/femelle. On peut quand même argumenter que
la prédominance du masculin sur le féminin peut avoir un effet sur les pensées
des gens.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="malaysia-drops-english-language-teaching"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.theguardian.com/world/2009/jul/10/malaysia-tefl"&gt;Malaysia drops English language teaching&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Citation: &amp;quot;The government is convinced that science and maths need to be taught
in a language that will be easily understood by students, which is Bahasa Malay
in national schools, Mandarin in Chinese schools and Tamil in Tamil schools.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="éducation"></category><category term="langue"></category></entry><entry><title>Revue 2017 du Devoir -- Politique</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2017_politique.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-30T16:00:00+02:00</published><updated>2017-07-30T16:00:00+02:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2017-07-30:/devoir_2017_politique.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2017 des articles du Devoir sur la politique&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici une liste d'article concernant la politique en général.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="quebec-et-ses-rives-coloniales"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/503129/quebec-et-ses-rives-coloniales"&gt;Québec et ses rives coloniales&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;C’est ainsi qu’à Québec, ville pourtant maritime et fluviale, le fleuve est
avant tout « majestueux » pour la bonne raison qu’il demeure inaccessible à la
population, la plupart de ses usages autres que celui de panorama étant devenus
impensables ou hors d’atteinte.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un texte discutant de l'histoire riveraine de Québec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Bien entendu, la gestion du port relève tout simplement d’Ottawa. Cependant,
le port de Québec n’est pas un port comme les autres. Il s’agit d’un symbole
impérial fort situé dans la ville même où fut écrasé l’Empire français
d’Amérique, à l’instar de la Citadelle, du Manège militaire et des plaines
d’Abraham. Grâce à ces puissants points d’ancrage, Ottawa impose une présence
canadienne massive – succédant à la présence britannique – au coeur même de la
capitale de sa province irrédentiste.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="de-1867-ou-de-1982-quel-canada-feter-en-2017"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/498885/des-idees-en-revues-de-1867-ou-de-1982-quel-canada-feter-en-2017"&gt;De 1867 ou de 1982, quel Canada fêter en 2017?&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Le Canada de 1867 avait probablement quelques mérites, mais certainement pas
celui de défendre des idéaux de diversité et de démocratie. Certes, on était
ouvert à l’immigration, mais à la condition que celle-ci soit blanche et
chrétienne, et qu’elle provienne des îles britanniques. On connaît le sort
réservé par le gouvernement Macdonald aux Amérindiens et aux Métis de l’ouest.
Et ne parlons pas des Chinois, littéralement chassés de Vancouver, une fois le
chemin de fer terminé. En 1867, la « diversité », telle que l’entend la
ministre Joly, n’avait aucun sens.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="effacer-cartier-ou-macdonald-de-notre-memoire-collective"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/502021/effacer-cartier-ou-macdonald-de-notre-memoire-collective"&gt;Effacer Cartier ou Macdonald de notre mémoire collective?&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un autre texte portant sur les actions de John MacDonald et la responsabilité
des conséquences de ses actions portées par les francophones.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-crise-doctobre-selon-la-cbc-leur-histoire-de-nous"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/medias/498963/la-crise-d-octobre-selon-la-cbc-leur-histoire-de-nous"&gt;La crise d’Octobre selon la CBC: leur «histoire de nous»&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Le récit canadien occulte complètement le caractère éminemment démocratique et
progressiste du mouvement souverainiste des années 1960.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une autre fois, la CBC montre son incompréhension de l'histoire du Québec et du
Canada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ce que la série ne dit pas, c’est que le FLQ a aussi été infiltré en
profondeur par les services secrets canadiens, dont les agents ont incité des
militants à commettre des actes violents et dont certains ont même posé des
bombes directement, dans le but de justifier une répression violente de
l’indépendantisme et d’entacher l’image du mouvement. À ceux qui trouvent que
cela ressemble à une obscure théorie du complot, je vous invite à visionner le
documentaire intitulé La guerre secrète contre l’indépendance du Québec,
réalisé par Canal D, ou à lire les sections publiques des rapports des
commissions Macdonald et Keable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propagande canadienne d’aujourd’hui est beaucoup plus subtile que la
propagande nazie ou communiste du XXe siècle. Elle ne se caractérise pas
d’abord par le martèlement de mensonges faciles à contredire, mais plutôt par
la dissimulation de larges pans de vérité et la création de fausses
impressions. Que la CBC décide de raconter au monde sa version tronquée de
cette « histoire de nous » me choque, mais savoir qu’elle le fait avec l’argent
de nos impôts me scandalise encore davantage.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category></entry><entry><title>Revue 2016 du Devoir -- Relation Canada vs Québec</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2016_relation.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-05T16:40:00+01:00</published><updated>2017-02-05T16:40:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2017-02-05:/devoir_2016_relation.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2016 des articles du Devoir sur les relations Canada vs Québec&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici les articles concernant les relations Canada vs Québec qui m'ont
intéressés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="scandaleux"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/463761/scandaleux"&gt;Scandaleux!&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Les anglophones du Québec disposent de trois universités financées par
l’ensemble des Québécois et par le gouvernement fédéral, depuis près de 200 ans
pour la plus ancienne. De l’autre côté de la frontière, en 2016, les
Franco-Ontariens crient littéralement misère, ne disposant pas même d’une
institution universitaire francophone.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="vive-falardeau-libre"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/livres/465170/vive-falardeau-libre"&gt;Vive Falardeau libre!&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Critique d'un livre hommage à Pierre Falardeau. Selon Bernard Émond: « pour comprendre la colère de Pierre Falardeau, il faut se rappeler qu’un peuple peut survivre à des siècles de défaites et d’oppression, mais qu’il ne peut pas survivre à sa propre indifférence »&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="langue-francaise-au-quebec-juste-deux-mots"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/quebec/464907/langue-francaise-au-quebec-juste-deux-mots"&gt;Langue française au Québec: juste deux mots…&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Reflexion sur la situation du français au Québec et l'indifférence de la population.
&amp;quot;[Q]uelle est la signification de cette propension à vouloir nommer les choses en anglais : « Barber Shop » au lieu de « Barbier »… Pour un nombre grandissant de francophones, il semble que ce soit plus prestigieux et plus puissant de le dire en anglais.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-guerre-des-langues"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/international/europe/464701/entrevue-la-guerre-des-langues"&gt;La guerre des langues&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un texte merveilleux expliquant la domination d'une certaine langue dans un milieu bilingue.
Entrevue de Christian Rioux avec Pascale Casanova, critique littéraire.
&amp;quot;Loin d’être un lieu de coexistence pacifique, le bilinguisme collectif est plutôt le terrain d’une véritable guerre. A fortiori si l’une de ces langues est la langue mondiale, dit Casanova. Car à travers les mots, la syntaxe, les images ou le style, ce sont ses idées, ses moeurs, sa morale que la langue dominante transmet et impose.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-quebec-doit-dire-non-a-lalberta"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/quebec/462770/oleoduc-de-transcanada-le-quebec-doit-dire-non-a-l-alberta"&gt;Le Québec doit dire non à l’Alberta&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Texte d'un professeur de droit public concernant la gestion de l'industrie du pétrole par l'Alberta.
&amp;quot;N’empêche, elle a préféré se servir des pétrodollars pour maintenir les taxes à un niveau ridiculement bas, symbolisé par l’absence d’une taxe de vente provinciale. C’est en raison de cette absence de vision à long terme qu’aujourd’hui l’Alberta est prise au dépourvu face à la chute du prix du pétrole, et non à cause du Québec ou de la péréquation.&amp;quot;
Il explique que le Québec se retrouve perdant face à la péréquation malgré la croyance populaire.
Il termine en montrant les complications du système fédéral concernant le fonctionnement de l'opposition au projet de TransCanada.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="multiculturel-et-non-multiculturaliste"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/quebec/462282/multiculturel-et-non-multiculturaliste"&gt;Multiculturel et non multiculturaliste&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un texte éclairant sur la différence entre être multiculturel et
multiculturaliste.
Le texte est une réponse à un livre. Ce texte donne le goût de revenir au Québec et de se faire des amis qui ont immigré au Québec, enfin.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="comment-peut-on-etre-federaliste-au-quebec"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/livres/470777/comment-peut-on-etre-federaliste-au-quebec"&gt;Comment peut-on être fédéraliste au Québec?&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Exactement.
Critique de Louis Cornellier sur un essai de Jean-François Caron concernant la
question.
Le texte permet une saine comparaison avec d'autres situations dans le
monde.
&amp;quot;La thèse de Caron est éclairante, mais tendancieuse. Comme l’histoire et
l’actualité en témoignent, l’autonomie du Québec est fragile et toujours à
défendre. Elle ne relève pas de la normalité, mais du combat. En s’opposant à
la pleine reconnaissance constitutionnelle de la nation québécoise, le Canada
manifeste sa volonté de la tenir en laisse et son droit de donner et de
reprendre à sa guise. Ne pas vivre dans un goulag n’est pas l’équivalent d’être
libre. Le Québec mérite mieux qu’une liberté conditionnelle.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="pas-besoin-de-parler-francais-pour-etre-bilingue"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/justice/477494/la-juge-en-chef-de-la-csc-demande-au-gouvernement-de-vite-nommer-un-nouveau-juge"&gt;Pas besoin de parler français pour être bilingue&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Selon la ministre de la justice, pour nommer un juge de la Cour Suprême devant être bilingue, il n'a pas besoin de parler français.
&amp;quot;La ministre de la Justice, Jody Wilson-Raybould, soutient qu’une compréhension orale et écrite est suffisante pour la Cour suprême&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="gatineau-la-medecine-en-anglais"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/education/480363/gatineau-la-medecine-en-anglais"&gt;Gatineau: la médecine en anglais...&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Encore un autre argument pour montrer le processus d'assimilation au Québec où &amp;quot;il est impossible de donner des cours en français de façon rapide&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-voix-du-quebec"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/justice/477657/cour-supreme-la-voix-du-quebec"&gt;La voix du Québec&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Explication de certains processus de nomination à la Cour Supérieure et Suprême.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="des-exigences-de-bilinguisme-qui-laissent-perplexe"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/justice/477160/des-exigences-de-bilinguisme-qui-laissent-perplexe"&gt;Des exigences de bilinguisme qui laissent perplexe&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C'est difficile à croire que le bilinguisme forme un obstacle insurmontable pour les plus hautes sphères du Droit au Canada.
Simplement un autre texte qui démontre i'inégalité français-anglais au Canada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Est-ce à dire que les prochains juges de la Cour suprême n’auront pas toutes les compétences nécessaires pour bien effectuer leur travail et respecter les deux communautés de langue officielle ? Est-ce à dire que vous n’estimez pas essentiel qu’ils soient capables de s’exprimer à l’oral dans les deux langues officielles ?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="triste-deni"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/479327/consultation-sur-les-langues-officielles-triste-deni"&gt;Triste déni&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cet article me met en colère.
&amp;quot;Ensuite, il y a quelque chose de pénible à constater qu’à Ottawa le bilinguisme officiel consiste la plupart du temps, pour les francophones, à changer de langue à chaque phrase et, pour les anglophones, à parler simplement en anglais en se fiant aux interprètes et au traducteur automatique que la plupart des francophones ont dans le cerveau…&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="il-y-a-70-ans-mackenzie-king-devenait-le-premier-citoyen-canadien"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/488282/il-y-a-70-ans-mackenzie-king-devenait-le-premier-citoyen-canadien"&gt;Il y a 70 ans, Mackenzie King devenait le premier citoyen canadien&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avant, il y avait des Anglais pis des Canadiens, c'est-à-dire les francophones.
Ça explique un peu la sociologie du Canada, ses deux solitudes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category><category term="société"></category></entry><entry><title>Revue 2016 du Devoir -- Langue</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2016_langue.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-05T16:30:00+01:00</published><updated>2017-02-05T16:30:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2017-02-05:/devoir_2016_langue.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2016 des articles du Devoir sur la langue&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici une liste d'article concernant la langue que j'ai aimé&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="lautre-kerouac"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference internal" href="#lautre-kerouac"&gt;L’autre Kerouac&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jack Kérouac avait écrit en français. Il écrivait en joual bien avant Michel
Tremblay et ses écrits étaient très peu accessibles.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-langue-melee-de-marc-cassivi"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/livres/465816/la-langue-melee-de-marc-cassivi"&gt;La langue mêlée de Marc Cassivi&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une critique assez virulente d'un pamphlet écrit par Marc Cassivi sur la situation du français au Québec.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-langue-miracle-et-combat"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference internal" href="#la-langue-miracle-et-combat"&gt;La langue, miracle et combat&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Critique d'un essai de Louis Cornellier intitulé: 'Le point sur la langue. Cinquante essais sur le français en situation'.
Un des points de l'essai: &amp;quot;une langue s’affaiblit lorsqu’elle perd sa nécessité socio-économique et le remède alors ne peut être que politique&amp;quot;.
Ce point contraste avec les gens qui disent que l'influence du français baisse parce qu'on fait des fautes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-regard-bienveillant-dun-quebecois-anglophone-qui-sest-exile"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/cinema/469695/documentaire-le-regard-bienveillant-d-un-quebecois-anglophone-qui-s-est-exile"&gt;Le regard bienveillant d’un Québécois anglophone qui s’est exilé&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Critique d'un documentaire mettant en vedette un anglo-québécois et sa relation avec le Québec et le français.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="les-cajuns-de-la-louisiane-renouent-avec-le-francais"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/international/etats-unis/461981/les-cajuns-de-la-louisiane-renouent-avec-le-francais"&gt;Les Cajuns de la Louisiane renouent avec le français&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Quatre générations ont suffi pour réaliser l’assimilation : des baby-boomers se souviennent de leurs grands-parents qui ne parlaient que le français et de leurs parents qui le parlaient la plupart du temps. Eux, ils utilisent principalement l’anglais, tandis que leurs enfants ne parlent que la langue de Shakespeare.&amp;quot;
Malgré tout, les cajuns ont initiés plusieurs projets linguistiques pour raviver le français en Louisiane.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-francais-langue-de-la-diplomatie"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/international/actualites-internationales/478351/le-francais-langue-de-la-diplomatie"&gt;Le français, langue de la diplomatie?&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un bon texte pour expliquer pourquoi apprendre le français historiquement.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="contre-langlicisation-de-la-didactique-du-francais"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/education/472817/contre-l-anglicisation-de-la-didactique-du-francais"&gt;Contre l’anglicisation de la didactique du français&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voici un exemple de perte d'usage du français dans la vie de tous les jours.
L'article présente aussi des arguments parlant de l'influence de la langue d'enseignement d'une science sur la personne.&lt;/p&gt;
&lt;!-- _ `La langue, miracle et combat` : http://www.ledevoir.com/culture/livres/471368/essai-la-langue-miracle-et-combat --&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="éducation"></category><category term="langue"></category></entry><entry><title>Revue 2016 du Devoir -- Société</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2016_societe.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-05T16:00:00+01:00</published><updated>2017-02-05T16:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2017-02-05:/devoir_2016_societe.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2016 des articles du Devoir sur la société&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici une liste d'article concernant des aspects de la société qui m'ont
intéressés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="le-mythe-du-vegetarisme"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/consommation/466986/le-mythe-du-vegetarisme"&gt;Le mythe du végétarisme&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Et si tous ces végétariens avaient tort ?&amp;quot;
Un texte bien structuré, mais sans trop de références.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="les-villes-invitees-a-repenser-leurs-rues"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/villes-et-regions/465501/fillette-happee-a-laval-les-villes-invitees-a-repenser-leurs-rues"&gt;Les villes invitées à repenser leurs rues&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Dans les années 1950 et 1960, le principe courant était de dire que s’il n’y a
pas de trottoir, c’est parce qu’il n’y a pas de piétons. On partait du principe
que, dorénavant, on se déplaçait en voiture&amp;quot;
Le décès d'une fillette de 7 ans à Laval a peut-être lancé une réflexion sur
l'aménagement des rues de nos villes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="maths-isnt-the-problem-the-way-its-taught-is"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.theguardian.com/commentisfree/2016/mar/11/maths-isnt-problem-curriculum-lacking-imagination"&gt;Maths isn’t the problem - the way it’s taught is&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Réponse de Tim Gowers dans un débat sur l'utilité des mathématiques.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-recteur-de-ludem-guy-breton-estime-quil-livre-la-marchandise"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/education/465503/conditions-salariales-le-recteur-de-l-udem-guy-breton-estime-qu-il-livre-la-marchandise"&gt;Le recteur de l’UdeM, Guy Breton, estime qu’il «livre la marchandise»&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce ne sont pas seulement les étudiants qui paie le salaire du recteur mais la
société en entier. Et probablement que c'est le fait que ton salaire soit considéré trop élevé qui cause problème. L'argument du recteur est fallacieux.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="perdre-le-nord"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/environnement/actualites-sur-l-environnement/464258/des-idees-en-revues-perdre-le-nord"&gt;Perdre le Nord&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un beau texte d'opinion sur le développement et la protection du Nord
québécois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ce territoire n’existe pas, car les ressources naturelles n’ont, du point de
vue de l’économie capitaliste, de valeur qu’une fois transformées en
marchandises destinées à l’échange. Tant que les rivières n’ont pas été
aménagées, tant que le minerai n’a pas été extrait, tant que les arbres n’ont
pas été abattus, tant que ces éléments n’ont pas été saisis par le mouvement de
la valorisation, il ne peut exister aucune richesse, car ici la richesse ne se
mesure ni en maturité des arbres, ni en diversité de poissons, ni en pureté de
l’air, mais toujours en espèces sonnantes et trébuchantes. La nature a horreur
du vide, dit-on, or la logique du capital, en faisant le vide autour de soi,
montre pour sa part toute l’horreur que lui inspire la nature.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="un-oscar-pour-les-cesar"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/international/actualites-internationales/461579/un-oscar-pour-les-cesar"&gt;Un Oscar pour les César&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Christian Rioux oppose la cérémonie des Césars et celle des Oscars du point de vue de la représentation culturelle.
Il est intéressant de noter les différences entre les industries du cinéma français et américain.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="se-faire-entendre"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference internal" href="#se-faire-entendre"&gt;Se faire entendre&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une lettre d'opinion montrant que le bureau du premier ministre Trudeau répond de façon personalisée au lettre qui lui sont envoyées.
L'auteure conclut à l'aide d'une citation de Dominique Pestre, voulant que la clé du changement est entre les mains des citoyens.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-canada-resserrera-les-regles-sur-les-exemptions-de-visas-dans-un-mois"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/463039/le-canada-ressert-les-regles-sur-les-exemptions-de-visas-dans-un-mois"&gt;Le Canada resserrera les règles sur les exemptions de visas dans un mois&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour entrer au Canada, les Européens ont maintenant besoin d'un visa coûtant 7 dollars.
Cette mesure se présente comme un moyen d'automatiser et de mieux gérer la menace terroriste.
Une belle conséquence: faire payer tous les 3 millions de voyageurs par année au Canada pour quelques terroristes et augmenter la quantité de bureaucratie.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-competence-avant-le-recit"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/education/462610/la-replique-enseignement-de-l-histoire-la-competence-avant-le-recit"&gt;La compétence avant le récit&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Critique d'une doctorante en didactique de l'UdeM concernant l'enseignement de l'Histoire &amp;quot;à la Pellerin&amp;quot;.
&amp;quot;[Concernant les cours de mathématiques] est-ce de savoir toujours calculer l’aire des parallélogrammes qui importe ou d’avoir développé des compétences intellectuelles qui permettent à tous, et non seulement aux quelques élèves qu’un prof aura réussi à convaincre au cours de sa carrière de devenir « mathémateux », d’avoir une logique, un sens du raisonnement, une rigueur scientifique ?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="message-personnel"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/quebec/461621/un-depart-message-personnel"&gt;Message personnel&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dernier éditorial de Josée Boileau au Devoir.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="autoportrait-de-limmigrant-en-quebecois"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/livres/461521/autoportrait-de-l-immigrant-en-quebecois"&gt;Autoportrait de l’immigrant en Québécois&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Critique de Louis Cornellier sur l'essai &amp;quot;Rhapsodie québécoise Itinéraire d’un enfant de la loi 101&amp;quot; écrit par Akos Verboczy un québécois d'origine hongroise ayant grandi sous la loi 101 au Québec.
&amp;quot;Verboczy et sa famille ont vite compris « que le Canada était le seul endroit sur la planète où parler français n’avait rien de prestigieux ».&amp;quot;
« On ne peut pas vivre sur un même territoire, être fragmentés en communautés culturelles, en clientèles électorales, avec pour seul lien notre situation de contribuables consommateurs, sans renforcer la suspicion et l’intolérance entre la société d’accueil et les nouveaux arrivants, conclut Verboczy. Non seulement il faut pouvoir parler une même langue, mais il faut aussi avoir des choses à se dire, avoir des références communes. »&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="barrette-mobilise-64-millions-pour-inaugurer-la-concurrence-en-sante"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/sante/462086/barrette-mobilise-64-millions-pour-inaugurer-la-concurrence-en-sante"&gt;Barrette mobilise 64 millions pour inaugurer la «concurrence» en santé&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Texte décrivant la néolibéralisation pure et simple du système de santé au Québec.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="les-chicago-boys-encore-en-mission"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/economie/actualites-economiques/461984/la-replique-paradis-fiscaux-les-chicago-boys-encore-en-mission"&gt;Les «Chicago Boys» encore en mission&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Réplique de Hermel Cyr à un texte de Pierre Simard, professeur à l'ENAP.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="vendre-du-chocolat-pour-sacheter-des-pupitres"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/education/462312/vendre-des-chocolats-pour-s-acheter-des-pupitres"&gt;Vendre du chocolat pour s’acheter des pupitres&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C'est un texte simplement incroyable: certaines écoles du Québec doivent demander la charité pour acheter des pupitres.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="citoyen-du-monde-mythes-et-realites"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/478345/citoyen-du-monde-mythes-et-realites"&gt;Citoyen du monde: mythes et réalités&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce texte me vole les mots de la bouche. J'ai à très peu près les mêmes
sentiments, les mêmes pensées.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="les-ecoles-font-de-bons-incubateurs-a-radicaux"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/478174/les-ecoles-font-de-bons-incubateurs-a-radicaux"&gt;Les écoles font de bons incubateurs à radicaux&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ce texte montre bien comment des jeunes qui ne connaissent pas bien les religions sont faciles à manipuler.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="fondation-de-montreal-la-grande-aventure-mystique"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/montreal/478279/la-fondation-de-montreal-1-4-raviver-la-foi-grace-a-la-nouvelle-jerusalem"&gt;Fondation de Montréal: la grande aventure mystique&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une histoire qu'on oublie et qui montre la différence dans notre relation à la religion.
C'est la même qu'ailleurs, mais qui est différente pour la société québécoise.
Le catholicisme québécois est bien différent du catholicisme européen ou sud-américain.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-cancer-olympique"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/sports/actualites-sportives/477241/le-cancer-olympique"&gt;Le cancer olympique&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voici un opinion bien sensé sur les olympiques et ce que ça représente.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="de-1866-a-nos-jours-les-racines-francophones-de-black-lives-matter"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/international/etats-unis/476662/de-1866-a-nos-jours-les-racines-francophones-de-black-lives-matter"&gt;De 1866 à nos jours: les racines francophones de Black Lives Matter&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une discussion sur les relations des médias francophones en Louisiane lors de la reconstruction au XIXe siècle aux USA.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="comment-franciser-un-immigrant"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/478986/comment-franciser-un-immigrant"&gt;Comment franciser un immigrant&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un autre témoignage de bonne intégration des immigrants.
J'ai déjà parlé de l'histoire d'un immigrant hongrois et sa famille, voici donc une autre histoire.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-france-se-donne-le-droit-a-la-deconnexion"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/488269/travail-la-france-se-donne-le-droit-a-la-deconnexion"&gt;La France se donne le droit à la déconnexion&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France innove en donnant le droit à la déconnexion numérique chez les travailleurs.&lt;/p&gt;
&lt;!-- _ `Se faire entendre` : http://www.ledevoir.com/politique/canada/461516/se-faire-entendre --&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="éducation"></category><category term="société"></category></entry><entry><title>Revue 2016 du Devoir -- Affaires Autochtones</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2016_autochtones.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-05T15:00:00+01:00</published><updated>2017-02-05T15:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2017-02-05:/devoir_2016_autochtones.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2016 des articles du Devoir sur les affaires autochtones&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici une liste d'articles publiés dans le Devoir que j'ai particulièrement appréciés reliés de près ou de loin aux affaires autochtones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="nous-sommes-tous-des-sauvages"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/livres/464028/nous-sommes-tous-des-sauvages"&gt;Nous sommes tous des sauvages&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Critique et comparaison du livre 'Le revenant'. Le livre semble contenir moins d'amalgames et de controverses quant à son contenu historique.
La version hollywoodienne est modifiée, on ne sait trop pourquoi.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="vie-en-foret-avec-leonardo-dicaprio"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/cinema/464107/ceremonie-des-oscar-vie-en-foret-avec-leonardo-dicaprio"&gt;Vie en forêt avec Leonardo DiCaprio&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lettre à la fondation Leonardo DiCaprio concernant le film 'Le revenant' et l'image fait des coureurs des bois français.
'Il est regrettable qu’à partir de la réputation contestable faite à ce seul individu, l’unique représentation que The Revenant fasse des « coureurs des bois » francophones soit celle de voleurs, qui pendent les Amérindiens et qui violent leurs femmes et leurs filles !'
'Trop souvent Hollywood a bâti ses films en déformant l’Histoire, glorifiant ses good guys californiens aux dépens des méchants sauvages, des Japonais, des Arabes et tutti quanti ! Et maintenant, les « méchants Canadiens français » ?'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lamerique-selon-hollywood"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/international/etats-unis/464640/l-amerique-selon-hollywood"&gt;L’Amérique selon Hollywood&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une critique de Christian Rioux sur le film 'The Revenant'.
&amp;quot; Il n’est évidemment pas question de prétendre que nos « voyageurs » ont été des saints, mais on se demande comment ils auraient pu commercer sur des territoires aussi vastes où ils étaient très minoritaires en exerçant une telle violence. Au contraire, comme l’a montré l’historien Denis Vaugeois, le commerce des fourrures demandait des talents de négociateur et la connaissance des langues autochtones.&amp;quot;
Un bon texte avec de bonnes références sur le sujet.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-commission-de-verite-et-reconciliation-dans-loeil-de-garneau"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/le-devoir-de-philo/461626/devoir-d-histoire-la-commission-de-verite-et-reconciliation-dans-l-oeil-de-garneau"&gt;La Commission de vérité et réconciliation dans l’oeil de Garneau&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le devoir de Philo. Regard de Garneau sur la commission de vérité et réconciliation.
Un texte très intéressant.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="des-amerindiens-si-proches"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/montreal/478483/la-fondation-de-montreal-3-4-des-amerindiens-si-proches"&gt;Des amérindiens si proches&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans cette séries d'articles, le Devoir jette un regard sur la fondation de
Montréal. Celui-ci concerne les relations tissées serrées entre les français et
les amérindiens, expliquant bien le métissage entre Français
et Amérindiens.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="the-true-revenants-of-a-buried-past"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://activehistory.ca/2016/09/the-true-revenants-of-a-buried-past/"&gt;The True Revenants of a Buried Past&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Encore le Revenant et comment ils réécrivent l'histoire américaine.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category><category term="société"></category></entry><entry><title>Revue 2016 du Devoir -- Politique</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2016_politique.html" rel="alternate"></link><published>2016-09-05T22:00:00+02:00</published><updated>2016-09-05T22:00:00+02:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2016-09-05:/devoir_2016_politique.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2016 des articles du Devoir sur la politique&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voici une liste d'article concernant la politique en général.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="quebec-enfreint-sa-loi-pour-energie-est"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/environnement/actualites-sur-l-environnement/462849/quebec-enfreint-sa-loi-pour-energie-est"&gt;Québec enfreint sa loi pour Énergie Est&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un texte montrant que le gouvernement de Philippe Couillard contrevient à des lois provinciales sur l'environnement en s'opposant à la soumission d'un mandat d'investigation au BAPE concernant Énergie Est.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="dou-vient-le-monsieur-de-jacques-parizeau"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/quebec/462017/d-ou-vient-le-monsieur-de-jacques-parizeau"&gt;D’où vient le «Monsieur» de Jacques Parizeau&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Michel Lemieux explique l'origine du surnom &amp;quot;Monsieur&amp;quot; de Jacques Parizeau.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="amnistie-internationale-denonce-letat-durgence"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/international/europe/462297/france-amnistie-internationale-denonce-l-etat-d-urgence"&gt;Amnistie internationale dénonce l’état d’urgence&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suite aux attentats du 13 novembre 2015, la société française souffre de la perte de plusieurs libertés.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="richard-henry-bain-livre-un-temoignage-contradictoire"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/justice/476052/bain-se-contredit-dans-son-temoignage-en-reprenant-son-discours-politique"&gt;Richard Henry Bain livre un témoignage contradictoire&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Richard Bain a plaidé la non-responsabilité criminelle parce qu'il aurait été sous l'influence d'anti-dépresseur le soir des évènements.
Finalement, quelques semaines plus tard, il a été reconnu coupable de la plupart des chefs d'accusation.
Le traîtement de Bain au Québec a très peu été comme étant un terroriste car il s'est attaqué à des souverainistes.
Un souverainiste, ou un étudiant, aurait reçu ce traîtement: seulement pour retarder le métro de Montréal durant 1 heures, certains étudiants faisaient face à des accusations de terrorisme en 2012.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category></entry><entry><title>Revue 2015 du Devoir -- Affaires Autochtones</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2015_autochtones.html" rel="alternate"></link><published>2016-01-28T15:00:00+01:00</published><updated>2016-01-28T15:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2016-01-28:/devoir_2015_autochtones.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2015 des articles du Devoir sur les affaires autochtones&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis cet automne, je suis abonné au Devoir. Voici une liste d'articles
publiés dans le Devoir que j'ai particulièrement appréciés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="reconciliation"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/458802/reconciliation"&gt;Réconciliation?&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Courte rectification historique sur nos relations avec les nations indiennes.
Cela va dans le même sens que le documentaire l'Empreinte dont j'ai déjà parlé
dans un autre post.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="revitaliser-les-langues-et-les-cultures-autochtones"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/459923/des-idees-en-revues-revitaliser-les-langues-et-les-cultures-autochtones"&gt;Revitaliser les langues et les cultures autochtones&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'La langue est plus qu’un outil d’expression. C’est un don de nos ancêtres.
Elle reste aujourd’hui un lien vers notre cosmologie ancestrale, elle révèle
une profonde compréhension de notre place dans le monde et auprès de la
Terre-Mère et elle régénère avec chaque nouvelle génération la connexion entre
tous les êtres vivants. La langue, la culture, le développement social et
politique sont indivisibles dans la réalisation des droits de la personne et de
l’autodétermination des peuples autochtones.'
Un texte très fort. À lire absolument.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category><category term="société"></category></entry><entry><title>Revue 2015 du Devoir -- Langue</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2015_langue.html" rel="alternate"></link><published>2016-01-28T15:00:00+01:00</published><updated>2016-01-28T15:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2016-01-28:/devoir_2015_langue.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2015 des articles du Devoir sur la langue&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis cet automne, je suis abonné au Devoir. Voici une liste d'articles
publiés dans le Devoir que j'ai particulièrement appréciés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="la-langue-maternelle-laisse-une-empreinte-cerebrale"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/science-et-technologie/456806/etude-la-langue-maternelle-laisse-une-empreinte-cerebrale"&gt;La langue maternelle laisse une empreinte cérébrale&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Annonce des résultats de recherche de chercheurs de l'université McGill affirmant que l'exposition à sa langue maternelle après la naissance laisse des traces indélébiles dans le cerveau.
Des résultats fascinants!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-pedigree-francais-de-langlais"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/459856/le-pedigree-francais-de-l-anglais"&gt;Le pedigree français de l’anglais&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'De la même manière que le français s’est construit par opposition au latin, l’anglais s’est largement bâti par rejet du français.'
Un article sur la présence du français dans la langue anglaise et son influence.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-retour-du-francais"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/457884/le-retour-du-francais"&gt;Le retour du français&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'Ça coupe court à tous les discours sur le déclin : le français reste encore une grande langue internationale de formation et de recherche.'
'Donc, en fait, vous publiez en français et si quelqu’un en Azerbaïdjan veut vous lire, il peut faire des extractions, les faire traduire et vous lire sans avoir recours à l’anglais.'
'Le Commonwealth a la reine d’Angleterre, mais la francophonie, elle, a la langue française.'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="quelques-verites-sur-la-langue"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/livres/454465/quelques-verites-sur-la-langue"&gt;Quelques vérités sur la langue&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un article présentant un livre discutant des idées reçues sur le français.
'On compte bien quelques différences lexicales entre notre français et celui de la France, mais la syntaxe est la même. L’accent ? Il est varié, ici comme là-bas. Il faut d’ailleurs retenir qu’« un accent ne fait pas une langue et [que] seuls les muets n’en ont pas un ». Melançon rappelle aussi, à raison, que ce qu’on appelle le français international « est une construction de l’esprit » et que la variété linguistique (géographique, temporelle, sociale et situationnelle) fait partie de la nature même de toute langue.'
'Joual ou cheval, ça se discute. Le problème, disait Miron, c’est quand on est forcé de dire « horse ».'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="éducation"></category><category term="langue"></category></entry><entry><title>Revue 2015 du Devoir -- Politique</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2015_politique.html" rel="alternate"></link><published>2016-01-28T15:00:00+01:00</published><updated>2016-01-28T15:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2016-01-28:/devoir_2015_politique.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2015 des articles du Devoir sur la politique&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis cet automne, je suis abonné au Devoir. Voici une liste d'articles
publiés dans le Devoir que j'ai particulièrement appréciés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="projet-montreal-devrait-sinspirer-de-bernie-sanders"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/montreal/461243/projet-montreal-devrait-s-inspirer-de-bernie-sanders"&gt;Projet Montréal devrait s’inspirer de Bernie Sanders&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'Les partis politiques québécois comme Projet Montréal ou Québec solidaire ne pourraient-ils pas aussi aspirer à une révolution politique passant par le support des moins de 30 ans?'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lart-de-passer-nos-torts-sous-silence"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/461159/monument-aux-victimes-du-communisme-l-art-de-passer-nos-torts-sous-silence"&gt;L’art de passer nos torts sous silence&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'organisme 'Tribute to Liberty' et leur tentative de réécrire l'histoire à travers l'érection d'un monument 'en mémoire des victimes du communisme'.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-quatrieme-revolution-antidemocratique"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/quebec/458931/le-projet-liberal-la-quatrieme-revolution-antidemocratique"&gt;La «quatrième» révolution antidémocratique&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'Le néolibéralisme n’est donc pas un programme économique basé sur le laisser-faire de l’économie libérale classique. Ce n’est pas non plus l’absence d’État comme l’appellent les libertariens. L’État néolibéral idéal, c’est un État « autre » qui contribue à créer un nouveau monde et des individus qui lui correspondent.'
Très instructif comme texte concernant la politique de Couillard et ses possibles inspirations.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="fournier-et-les-travers-du-bon-ententisme"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/quebec/456973/les-travers-du-bon-ententisme"&gt;Fournier et les travers du bon-ententisme&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une partie de discussion entre le ministre Fournier et Stéphane Bergeron concernant la francophonie et le statut du Québec à l'intérieur du Canada.
Très drôle lecture.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="les-fonctionnaires-saluent-le-gouvernement-trudeau"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/454805/les-fonctionnaires-saluent-le-gouvernement-trudeau"&gt;Les fonctionnaires saluent le gouvernement Trudeau&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les scientifiques du gouvernement peuvent de nouveau s'exprimer sur leurs travaux en public.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category></entry><entry><title>Revue 2015 du Devoir -- Relation Canada vs Québec</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2015_relation.html" rel="alternate"></link><published>2016-01-28T15:00:00+01:00</published><updated>2016-01-28T15:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2016-01-28:/devoir_2015_relation.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2015 des articles du Devoir sur les relations Canada vs Québec&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis cet automne, je suis abonné au Devoir. Voici une liste d'articles
publiés dans le Devoir que j'ai particulièrement appréciés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="m-couillard-il-faut-sauver-le-soldat-coderre"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/461288/m-couillard-il-faut-sauver-le-soldat-coderre"&gt;M. Couillard, il faut sauver le soldat Coderre&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Démonstration de l'ironie d'avoir un fédéraliste maire de Montréal ayant à défendre les intérêts du Québec devant le ROC.
Tout ça devant le fiel que déverse le ROC au sujet du Québec refusant la poursuite du projet Énergie Est.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="pourquoi-sappeler-encore-une-province"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/quebec/454357/pourquoi-s-appeler-encore-une-province"&gt;Pourquoi s’appeler encore une province?&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'Le mot province vient du latin pro victis, qui signifie « territoire des vaincus ». [...] Plutôt que d’arborer le titre de province, ne serait-il pas mieux que le Québec se nomme l’État fédéré du Québec ?'
Article original d'un avocat sur la notion de province et sa signification!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="education-deshabiller-jean-pour-mieux-vetir-john"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/education/459868/education-deshabiller-jean-pour-mieux-vetir-john"&gt;Éducation: déshabiller Jean pour mieux vêtir John&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Article démontrant en chiffre que l'effectif des universités anglophones du Québec vont au-delà de la proportion de la population anglophone.
'Si les effectifs des institutions universitaires anglophones étaient de 11 % comme au primaire/secondaire, c’est plus d’un milliard de dollars par année qui iraient aux institutions universitaires francophones. [...] Pour qu’une langue soit en santé, elle a besoin de deux choses, soit le poids du nombre et des institutions publiques qui fonctionnent dans cette langue.'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="briser-le-dogme-du-multiculturalisme"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/456584/briser-le-dogme-du-multiculturalisme"&gt;Briser le dogme du multiculturalisme&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un texte tout simplement très éclairant au sujet de la cohabitation en société, le multiculturalisme et ses conséquences.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="back-to-bay-street"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/454519/politique-federale-back-to-bay-street"&gt;«Back to Bay Street»&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'Le Canada de Justin Trudeau est le même que celui de Jean Chrétien et de Trudeau père : un pays de cohabitation entre gens de cultures différentes unis par un même code criminel, une loi des langues officielles et une autre de la santé, un chemin de fer, une route et un pipeline, le tout dirigé de l’Ontario grâce à la compétence génétiquement acquise de l’establishment anglo-saxon installé confortablement dans sa nouvelle métropole, Toronto.'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="en-francais"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/454971/affaires-etrangeres-en-francais"&gt;En français&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tout simplement: 'La réalité à laquelle les ministres francophones du gouvernement fédéral se heurtent est qu’en dépit de la Loi sur les langues officielles, la langue de travail et la langue du pouvoir est l’anglais à Ottawa. Un fonctionnaire unilingue français ne pourra progresser très loin dans l’appareil gouvernemental, au contraire d’un fonctionnaire unilingue anglais. Malgré qu’il existe des unités de travail en français dans certains ministères, la vie se déroule en anglais. Il en est de même pour les députés et les ministres'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="Politique"></category><category term="société"></category></entry><entry><title>Revue 2015 du Devoir -- Sciences et technologie</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2015_science.html" rel="alternate"></link><published>2016-01-28T15:00:00+01:00</published><updated>2016-01-28T15:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2016-01-28:/devoir_2015_science.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2015 des articles du Devoir en Sciences&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis cet automne, je suis abonné au Devoir. Voici une liste d'articles
publiés dans le Devoir que j'ai particulièrement appréciés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="le-quebec-se-met-a-lindex"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/461085/le-quebec-se-met-a-l-index"&gt;Le Québec se met à l’index&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Annonce de la création d'un outil de recherche francophone permettant de trouver des articles
scientifiques de toutes sortes. Bien lire les commentaires.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="wikipedia-et-lhistoire-du-quebec"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/medias/461170/wikipedia-et-l-histoire-du-quebec"&gt;Wikipédia et l’histoire du Québec&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Article dénonçant l'éloge inconditionnelle de Wikipedia sur son importance
encyclopédique.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lintelligence-artificielle-dame-le-pion-au-champion-deurope-de-go"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/actualites-culturelles/461400/jeu-l-intelligence-artificielle-dame-le-pion-au-champion-d-europe-de-go"&gt;L’intelligence artificielle dame le pion au champion d’Europe de go&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une première: un ordinateur a gagné contre un champion de go.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="uber-et-le-necessaire-controle-social-des-algorithmes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/science-et-technologie/459947/uber-et-le-necessaire-controle-social-des-algorithmes"&gt;Uber et le nécessaire contrôle social des algorithmes&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les termes 'algorithme' et 'formule' y sont un peu galvaudée. Et
la notion de logiciel libre où le code source peut être accessible est tout
simplement ignorée.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-logiciel-libre-remede-a-lopacite-des-algorithmes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/science-et-technologie/461474/le-logiciel-libre-remede-pratique-a-l-opacite-des-algorithmes"&gt;Le logiciel libre, remède à l’opacité des algorithmes&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une réponse à l'article ci-haut proposant justement les logiciels libres contre l'opacité des logiciels.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="science"></category></entry><entry><title>Revue 2015 du Devoir -- Société</title><link href="https://jplab.github.io/devoir_2015_societe.html" rel="alternate"></link><published>2016-01-28T15:00:00+01:00</published><updated>2016-01-28T15:00:00+01:00</updated><author><name>Jean-Philippe Labbé</name></author><id>tag:jplab.github.io,2016-01-28:/devoir_2015_societe.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Revue 2015 des articles du Devoir sur la société&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis cet automne, je suis abonné au Devoir. Voici une liste d'articles
publiés dans le Devoir que j'ai particulièrement appréciés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avertissement: la présence d'un article ne signifie pas que j'approuve son
contenu, mais bien que son contenu a particulièrement attiré mon attention.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="je-me-souviens"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/actualites-en-societe/458997/je-me-souviens"&gt;Je me souviens!&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Témoignage d'une montréalaise ayant immigré en 1990.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="gaston-miron-et-la-democratisation-de-leducation"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/education/457885/gaston-miron-et-la-democratisation-de-l-education"&gt;Gaston Miron et la démocratisation de l’éducation&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'Gaston Miron percevait, comme plusieurs, l’éducation comme le principe
d’émancipation du peuple québécois.'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ce-diplome-nest-pas-a-moi"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/societe/education/460626/gratitude-ce-diplome-n-est-pas-a-moi"&gt;Ce diplôme n’est pas à moi&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une finissante en droit témoigne sur l'obtention de son diplôme.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="le-drame-de-la-solitude-quebecoise"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/livres/454466/histoire-politique-le-drame-de-la-solitude-quebecoise"&gt;Le drame de la solitude québécoise&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'Il n’y a rien là de très nouveau comme analyse, sinon la redécouverte
capitale, dans les mille dimensions de l’écriture, d’une réalité parfois mieux
perçue par des étrangers ou de nouveaux arrivants que par nous-mêmes :
l’omniprésente obsession de la solitude.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Pour eux, la solitude résulte de la crainte viscérale de diviser la nation par
la prise de conscience politique. Cela pousse à l’individualisme, au rejet de
toute concertation.'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-charite"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/international/actualites-internationales/458337/la-charite"&gt;La Charité&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'La charité du peuple, en particulier, est digne chaque fois qu’elle ne sombre
pas dans cet exhibitionnisme de nantis et de notables repus qui fait
aujourd’hui la une de nos journaux.'
Texte intéressant.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conseils-aux-refugies-syriens"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/458139/logement-conseils-aux-refugies-syriens"&gt;Conseils aux réfugiés syriens&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;'Vous reverrez M. Trudeau. Un jour à la télé, il annoncera qu’il tient ses
promesses en matière de logement social.'&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="anonymous-qui-es-tu"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ledevoir.com/culture/livres/461390/anonymous-qui-es-tu"&gt;Anonymous, qui es-tu?&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une présentation d'un livre par une auteure ayant rencontré des membres
d'Anonymous.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Québec"></category><category term="éducation"></category><category term="société"></category></entry></feed>